<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1851 Отчет енисейского гражданского губернатора о состоянии Енисейской губернии</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Prepared locally from OCR-layer PDF for TEI conversion.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1851 Отчет енисейского гражданского губернатора о состоянии Енисейской губернии</title>
          <idno type="report-id">3</idno>
          <idno type="portal-url">https://govreport.sfu-kras.ru/availableReports/report/3</idno>
          <idno type="portal-base">https://govreport.sfu-kras.ru</idno>
          <ref target="GO_1851_sovremennyj_8a336fc6b0.pdf" type="pdf">GO_1851_sovremennyj_8a336fc6b0.pdf</ref>
          <ref target="Otchet_gubernatora_za_1851_doreform_4721c44581.pdf" type="pdf-original">Otchet_gubernatora_za_1851_doreform_4721c44581.pdf</ref>
          <note type="archive">РГИА. Ф. 1265. Оп. 1. Д. 90. Л. 285</note>
          <note type="source">РГИА</note>
          <note type="text-type">Рукописный</note>
          <extent>285 pages</extent>
          <note type="portal-metadata">Metadata fields were copied from the report page at govreport.sfu-kras.ru.</note>
          <listBibl type="csv-tables">
            <bibl xml:id="table_csv_table1">
              <ref target="tables/table1.csv" type="csv">table1.csv</ref>
            </bibl>
            <bibl xml:id="table_csv_table2">
              <ref target="tables/table2.csv" type="csv">table2.csv</ref>
            </bibl>
            <bibl xml:id="table_csv_table3">
              <ref target="tables/table3.csv" type="csv">table3.csv</ref>
            </bibl>
            <bibl xml:id="table_csv_table32_33">
              <ref target="tables/table32-33.csv" type="csv">table32-33.csv</ref>
            </bibl>
            <bibl xml:id="table_csv_table34_35">
              <ref target="tables/table34-35.csv" type="csv">table34-35.csv</ref>
            </bibl>
            <bibl xml:id="table_csv_table36_37">
              <ref target="tables/table36-37.csv" type="csv">table36-37.csv</ref>
            </bibl>
            <bibl xml:id="table_csv_table38_39">
              <ref target="tables/table38-39.csv" type="csv">table38-39.csv</ref>
            </bibl>
            <bibl xml:id="table_csv_table40_41">
              <ref target="tables/table40-41.csv" type="csv">table40-41.csv</ref>
            </bibl>
            <bibl xml:id="table_csv_table42_43">
              <ref target="tables/table42-43.csv" type="csv">table42-43.csv</ref>
            </bibl>
            <bibl xml:id="table_csv_table44_45">
              <ref target="tables/table44-45.csv" type="csv">table44-45.csv</ref>
            </bibl>
            <bibl xml:id="table_csv_table46_47">
              <ref target="tables/table46-47.csv" type="csv">table46-47.csv</ref>
            </bibl>
            <bibl xml:id="table_csv_table48_49">
              <ref target="tables/table48-49.csv" type="csv">table48-49.csv</ref>
            </bibl>
            <bibl xml:id="table_csv_table50_51">
              <ref target="tables/table50-51.csv" type="csv">table50-51.csv</ref>
            </bibl>
            <bibl xml:id="table_csv_table52_53">
              <ref target="tables/table52-53.csv" type="csv">table52-53.csv</ref>
            </bibl>
            <bibl xml:id="table_csv_table54_55">
              <ref target="tables/table54-55.csv" type="csv">table54-55.csv</ref>
            </bibl>
            <bibl xml:id="table_csv_table56_57">
              <ref target="tables/table56-57.csv" type="csv">table56-57.csv</ref>
            </bibl>
            <bibl xml:id="table_csv_table58_59">
              <ref target="tables/table58-59.csv" type="csv">table58-59.csv</ref>
            </bibl>
            <bibl xml:id="table_csv_table60_61">
              <ref target="tables/table60-61.csv" type="csv">table60-61.csv</ref>
            </bibl>
            <bibl xml:id="table_csv_table62_63">
              <ref target="tables/table62-63.csv" type="csv">table62-63.csv</ref>
            </bibl>
            <bibl xml:id="table_csv_table64_65">
              <ref target="tables/table64-65.csv" type="csv">table64-65.csv</ref>
            </bibl>
          </listBibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>OCR text was first extracted from PDF into plain text with explicit [[PAGE_BREAK:N]] markers. TEI was then built from the intermediate text with rule-based markup for persons, places, organizations, and years in the range 1800-1917. Tables were reconstructed from line structure and repeated row patterns in the plain text layer. Named-entity mode: rule-based fallback only.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru">Russian</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>Initial rule-based TEI conversion from OCR text.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <p>ДЕЛО СИБИРСКОГО КОМИТЕТА № 90 Отчет <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейского</placeName> Гражданского Губернатора о состоянии <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d1" ref="#report_period_1851">1851 год</date>у со всеми следующими к сему отчету приложениями. Началось <date when="1852-07-14" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d2" ref="#archival_case_start_1852">14 июля 1852 года</date> Кончилось 14 ____ 1852 ____ На 285 листах</p>
      <pb n="2"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table1" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="3"/>
      <p>Копия ОТЧЕТ ЕНИСЕЙСКОГО ГРАЖДАНСКОГО ГУБЕРНАТОРА ЗА 1851 ГОД Отчет этот доставлен при отношении г-на товарища Министра внутренних дел 12 июля № 2256, находящемся в деле начатом. I. СУД, ПОЛИЦИЯ, НАРОДНОЕ ЗДРАВИЕ Делопроизводство Общие ведомости о делопроизводстве по присутственным местам приложены под № 1 и 2. Несмотря на крайний недостаток средств и некомплект чиновников в <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> при обширном делопроизводстве по присутственным местам оно в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d3" ref="#admin_work_efficiency_1851">1851 г.</date> шло успешно. Упущение и медленность в делопроизводстве по некоторым местам в отдельности поставлены им на вид с принятием надлежащих мер к исправлению недостатков. <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="Гос. Органы" subtype="правление">Губернское правление</orgName> Внешний порядок по <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="Гос. Органы" subtype="правление">Губернскому правлению</orgName> постоянно сохраняется. Дела <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="Гос. Органы" subtype="правление">Губернского правления</orgName>, несмотря на скудность средств, идут успешно, что должно отнести к усердию членов. Ведомость о делах <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="Гос. Органы" subtype="правление">Губернского правления</orgName>, продолжающихся более трех лет, приложена под № 3. <orgName ref="#org_gorodskaya_policiya" type="Гос. Органы" subtype="полиция">Городская полиция</orgName> Действия городских полиций как в отношении делопроизводства, так и по части распорядительной замедляются и затрудняются бедностью канцелярских средств и неимением 3
      </p>
      <pb n="4"/>
      <p>постоянной полицейской команды из нижних воинских чинов. Ведомость о состоянии пожарной части приложена под № 40. Последняя остается в том же крайне дурном состоянии, как и прежде, и по тем же самым причинам, именно по малому числу пожарных инструментов и неимению команды из нижних воинских чинов. Об устройстве пожарной части в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Насел. пункты" subtype="город">Красноярске</placeName> представлены господину Генерал-Губернатору <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="Адм. единицы" subtype="генерал-губернаторство">Восточной Сибири</placeName> два проекта, из коих по одному предположено сформировать пожарную команду из нижних воинских чинов, а по другому — из поселенцев(x). В городах <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской</placeName> Губернии квартирная повинность отправляется натурою. Всех квартир в губернии отведено было 875. Как повинность эта по самому способу исполнения не может быть уравнительна, то об отправлении постойной повинности в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Насел. пункты" subtype="город">г. Красноярске</placeName> деньгами по ценности домов составлен проект, который представлен на рассмотрение господину Генерал-Губернатору <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="Адм. единицы" subtype="генерал-губернаторство">Восточной Сибири</placeName>(xx). <orgName ref="#org_zemskaya_policiya" type="Гос. Органы" subtype="полиция">Земская полиция</orgName> Делопроизводство по земским полициям, несмотря на обширность оного и недостаток средств, в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d4" ref="#zemstvo_police_activity_1851">1851 г.</date> было успешно. Только в <placeName ref="#place_kansk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Канском</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Минусинском</placeName> земских судах решено менее противу прежнего — в первом 30, а в последнем — 10 делами, что и поставлено тем судам на замечание. Остроги, тюрьмы и этапы Тюремные помещения в <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> все деревянные и по тесноте, а некоторые и по ветхости, далеко не отвечают своему назначению. По сей причине содержавшиеся в <placeName ref="#place_kansk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Канском</placeName> остроге арестанты содержатся в здании упраздненного там военного лазарета, а в <placeName ref="#place_minusinsk" type="Насел. пункты" subtype="город">Минусинске</placeName> часть арестантов, присужденных к тюремному содержанию на срочное время, содержатся в здании <orgName ref="#org_house_of_correction" type="Тюрьмы" subtype="смирительный дом">Смирительного дома</orgName>, построенном для преступников <orgName ref="#org_catholic_clergy" type="Церковь" subtype="духовенство">Римско-Католического духовенства</orgName>, по тесноте же в <placeName ref="#place_achinsk" type="Насел. пункты" subtype="город">Ачинске</placeName> пересыльной казармы все арестанты, пересылающиеся в партиях, размещаются в здании упразд_______________ (х) (хх) 4 <date when="1845-04-12" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d5" ref="#doc_fire_project_military_1845">12 апреля 1845 </date>и <date when="1850-03-28" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d6" ref="#doc_fire_project_settlers_1850">28 марта 1850 г.</date>
        <date when="1849-12-31" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d7" ref="#doc_quartering_project_1849">31 декабря 1849 г.</date> № 8286.</p>
      <pb n="5"/>
      <p>ненного там военного лазарета с перемещением в пересыльную казарму всех подсудимых женщин. В <placeName ref="#place_eniseysk" type="Насел. пункты" subtype="город">г. Енисейске</placeName> по тесноте и крайнему неудобству нижнего этажа присутственных мест, где помещались арестанты, начатый постройкою в <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d8" ref="#event_yeniseysk_prison_start_1850">1850 г.</date> временный острог окончен совершенно в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d9" ref="#event_yeniseysk_prison_end_1851">1851 г.</date>, куда в этом же году переведены и арестанты. В тюремных помещениях <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> содержалось в наказание за преступления всего 80 челов. Этапов на большом тракте от границы <placeName ref="#place_tomsk_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Томской губернии</placeName> до границы губернии <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Иркутской</placeName> 8, тюрем на том же тракте — 10. Между <placeName ref="#place_achinsk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Ачинском</placeName>, <placeName ref="#place_minusinsk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Минусинском</placeName>, <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Красноярском</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейском</placeName> и от <placeName ref="#place_kansk" type="Насел. пункты" subtype="город">Канска</placeName> к <orgName ref="#org_troitsk_salt_works" type="Пром-ть" subtype="завод">Троицкому солеваренному заводу</orgName> пересыльные арестанты содержатся в тюрьмах, помещенных частью в упраздненных полуэтапах, а частью — в домах, обывателями на сей предмет устроенных. Все они содержатся на счет земского сбора. Все этапные помещения ветхи и малоудобны. Многие из них в продолжение <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d10" ref="#event_prison_repairs_1851">1851 г.</date> исправлены. Всех расходов на исправление тюремных и этапных помещений было 4 622 руб. 91/4 коп. Арестанты Общее число всех арестантов, содержавшихся в местах заключения, простиралось в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d11" ref="#event_prisoner_stats_1851">1851 г.</date> до 2 114 челов., в сравнении с предшествовавшим <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d12" ref="#event_prisoner_stats_compare_1850">1850 г.</date> более 203. При сем прилагается подробная ведомость о числе арестантов за № 5, где показаны и рассмотренные господином Начальником губернии приговоры. Арестантские роты Гражданского ведомства Арестантских рот Гражданского ведомства в городах <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> не существует, но об учреждении ее в губернском <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Насел. пункты" subtype="город">г. Красноярске</placeName> составлен проект положения, который и представлен господину Генерал-Губернатору <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="Адм. единицы" subtype="генерал-губернаторство">Восточной Сибири</placeName>(x). _______________ (х) <date when="1848-05-17" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d13" ref="#doc_convict_company_project_1848">17 мая 1848 г.</date> 5</p>
      <pb n="6"/>
      <p>Беглые и бродяги Беглых и бродяг в городах <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> поймано 58, по округам — 290, а всего по губернии — 348. В том числе бежавших из ссылки по городам — 26, по округам — 95, а всего бежавших из мест ссылки — 121. Лица под надзором полиции Под особым надзором полиции состоят в губернии 4 человека; из них двое поведения хорошего, а двое ведут жизнь нетрезвую. Кроме того, государственных преступников 9 человек, все они ведут себя хорошо. В <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d14" ref="#event_state_criminals_count_1850">1850 г.</date> государственных преступников было 10 человек, но из них в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d15" ref="#event_mazalevskiy_death_1851">1851 г.</date> <persName ref="person_mazalevskiy" type="Сословия" subtype="государственный преступник">Мазалевский</persName> умер. Политических преступников 48 человек. Из них 42 поведения хорошего, 4 поведения посредственного, 1 в поведении не одобряется и один находится в неизвестной отлучке, и именно <persName ref="person_pavel_vyshemirskiy" type="Сословия" subtype="политический преступник">Павел Вышемирский</persName> О разыскании этого преступника со стороны <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейского</placeName>
        <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="Гос. Органы" subtype="правление">Губернского правления</orgName> сделано надлежащее распоряжение, но о последствиях розысков еще неизвестно. Бессрочноотпускные Ведомость о бессрочноотпускных нижних чинах прилагается под № 6. Из 58, показанных в сей ведомости, 9 имеют отдельное хозяйство, 25 занимаются при других семействах, 6 занимаются разными ремеслами, 2 пропитываются поденною работою, а остальные 16 не имеют определенных занятий. Все они ведут себя хорошо. Отставные нижние чины Отставных нижних чинов в губернии состоит 422. Из них 108 занимаются хлебопашеством, а прочие — ремеслами и частною службою или живут у родственников. Все они ведут себя хорошо. Солдаток в <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> состоит 825. Иностранцы Никто из иностранцев в течение <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d16" ref="#event_foreign_naturalization_1851">1851 г.</date> в подданство России не вступал. В продолжение <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d17" ref="#event_foreign_residency_1851">1851 г.</date> проживали по билетам 6</p>
      <pb n="7"/>
      <p>18 мужеского и 1 женского пола. Из них 5 занимались ремеслами, 8 — частною службою, а остальные 6 были проездом. Опеки Ведомость об опекахприлагается под № 7. В течение <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d18" ref="#event_guardianship_stats_1851">1851 г.</date> дворянских и городских опек состояло всего 98. Из них 89 по малолетству, 3 по спорам наследников и по неявке их, 2 над имением неосторожных должников, 2 по безвестномуотсутствию и 2 за расточительность. Владельцы сих последних имений суть <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Насел. пункты" subtype="город">Красноярские</placeName> мещане <persName ref="person_иван_гаврилов" type="Сословие" subtype="мещанин">Иван Гаврилови</persName> <persName ref="#person_николай_новиков" type="Сословие" subtype="мещанин">Николай Н овиков</persName>. Над первым из этих имений учреждена опека по постановлению <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейского</placeName>
        <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="Гос. Органы" subtype="правление">Губернского правления</orgName>
        <date when="1827-05-14" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d19" ref="#doc_guardianship_gavrilov_1827">14 мая 1827 г.</date>, а над последним — по положению Совета Главно го управления <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="Адм. единицы" subtype="генерал-губернаторство">Восточной Сибири</placeName>
        <date when="1838-07-19" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d20" ref="#doc_guardianship_novikov_1838">19 июля 1838 г.</date> Опекнад малолетними учреждено в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d21" ref="#event_orphans_guardianship_1851">1851 год</date>у 10; а попечительствнад несовершеннолетними , достигшими 17-летнего возраста, — 8. По одной из дворянских опек открыты важные упущения, вследствие коих по настоянию Начальника Губернии приняты меры к обеспечению капитала ма лолетнихимуществом виновных. <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="Общ. орг-ии" subtype="приказ">Приказ общественного призрения</orgName> Ведомости о капиталах и денежных оборотах Приказа и о заведениях, в его ведении состоящих, приложены под № 8, 9 и 10. Здания, в которых помещаются больницы с одною богадельнею и домом умалишенных, ветхи и тесны. Для богоугодных заведений в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Насел. пункты" subtype="город">г. Красноярске</placeName> предположено построить новые здания, на каковой предмет утверждены уже проекты; но по неудобству места, назначенного под постройку богоугодных заведений, предположено устроить эти здания на другом месте по составлении на <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Насел. пункты" subtype="город">г. Красноярск</placeName> нового плана. О чем в свое время и будет представлено на рассмотрение по принадлежности. При производстве в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d22" ref="#event_hospital_construction_1851">1851 г.</date> разных построек и исправлений больничных зданий противу сметного исчисления сделано экономии 1 430 руб. 26 коп. На ремонтные исправления зданий Приказа в течение <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d23" ref="#event_prikaz_repairs_1851">1851 г.</date> употреблено 384 руб. 47 коп. 7</p>
      <pb n="8"/>
      <p>Из выделанного кирпича в сарае, принадлежащем Ремесленному дому, находящемуся в ведении Приказа, 52 000 штук продано на 312 руб. сер. Благотворительность В течение <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d24" ref="#event_charity_donations_1851">1851 г.</date> пожертвовано жителями <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> в пользу существующего в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Насел. пункты" subtype="город">Красноярске</placeName>
        <orgName ref="#org_vladimir_orphanage" type="Общ. орг-ии" subtype="приют">Владимирского детского приюта</orgName> и городов, потерпевших разорение от пожара, а также для других благотворительных предметов всего 1 818 руб. 811/2 коп. сер. Сверх того, торгующий крестьянин <persName ref="person_khotimskiy" type="Сословия" subtype="торгующий крестьянин">Хотимский</persName> пожертвовал 11 600 пуд. ржаной муки вместо предназначенных к заготовлению мерами Правительства для жителей <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="Адм. единицы" subtype="край">Туруханского края</placeName>. Каковое пожертвование по ценности хлеба можно считать в 3 500 руб. сер. Рабочие и смирительные дома Рабочих домов в губернии нет, но вследствие циркулярного предписания господина Министра внутренних дел от <date when="1849-10-11" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d25" ref="#doc_workhouse_circular_1849">11 октября 1849 г.</date> составлен проект об устройстве в <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> рабочего дома в двух отделениях в размере на 30 мужчин и 10 женщин на счет сумм земских повинностей, проект сей представлен Его Сиятельству (x). <orgName ref="#org_medical_board" type="Гос. Органы" subtype="управа">Врачебная Управа</orgName> По донесению Врачебной Управы, оспа привита 7 639 младенцам. За успехом оспопрививания Начальник губернии имеет постоянное наблюдение по представляемым к нему от земских исправников ежемесячным ведомостям. Но чтобы вполне достигнуть благодетельной цели оспопрививания, предположено увеличить число оспенных учеников, о чем представлено на рассмотрение господину ГенералГубернатору <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="Адм. единицы" subtype="генерал-губернаторство">Восточной Сибири</placeName> (x). Врачей в губернии 19, которые все состояли на действительной службе. Вольнопрактикующих — 3. _______________ (х) (хх) 8 <date when="1850-06-17" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d26" ref="#doc_workhouse_project_submission_1850">17 июня 1850 г.</date> за № 3564. <date when="1850-02-22" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d27" ref="#doc_smallpox_students_proposal_1850">22 февраля 1850 г.</date> № 1179.</p>
      <pb n="9"/>
      <p>Аптек казенных нет. Частных две. Особые врачебнополицейские меры к ограничению распространения и пагубных действий любострастной болезни, по дознанной от них пользы, продолжались в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d28" ref="#event_syphilis_control_1851">1851 г.</date> с должною настоятельностью. Случаев укушения бешеными животными не было. Судебно-медицинских исследований над мертвыми человеческими телами для открытия причин их смерти произведено по <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> в течение <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d29" ref="#event_forensic_exams_1851">1851 г.</date> 195; в том числе сделан наружный осмотр 5 тел по невозможности подвергнуть их вскрытию вследствие гнилости. Народное здравие <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d30" ref="#event_public_health_assessment_1851">1851 г.</date> был довольно благоприятен для народного здоровья. Обыкновенные болезни, климату <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> свойственные, не сопровождались особенною злокачественностью и смертностью. Таким образом, в течение того года в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Минусинском округе</placeName> от эпидемической кори и горячки из числа 1 461 человек обоего пола в местах появления оной было больных только 105, и из них умерло — 16. В <placeName ref="#place_kansk_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Канском округе</placeName> показывалась тифозная горячка, но она вскоре прекратилась, и из числа заболевавших оною 84 человек умерло только 2. Но в <placeName ref="#place_turukhansk" type="Адм. единицы" subtype="край">Туруханском</placeName> крае продолжались гибельные действия натуральной оспы, появившейся еще в предшествовавшем сему <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d31" ref="#event_smallpox_turukhansk_start_1850">1850 г.</date>, от которой из числа 1 711 наличных жителей того края, в том числе кочующих и бродячих инородцев, было больных оспою 1 203 человека, из коих умерло 251. Карантин Карантинов в губернии нет. Падеж скота В течение <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d32" ref="#event_livestock_plague_1851">1851 г.</date>, кроме эпидемических болезней на людях, был падеж рогатого скота, лошадей и овец от болезней: чумы, оспы, сибирской язвы и парши. Сими болезнями из числа 389 015 голов заражено было 51 604, из коих пало 45 919, а остальные выздоровели. Главнейшаяиз сих болезней свиреп9</p>
      <pb n="10"/>
      <p>ствовала парша в <placeName ref="#place_minusinsk_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Минусинском округе</placeName> от недостатка корма вследствие позднего наступления весны. Кроме того, в <placeName ref="#place_solenoozerny_fortpost" type="Насел. пункты" subtype="форпост">Соленоозерномфорпосте</placeName> 597 лошадей, принадлежащих <orgName ref="#org_cossack_regiment" type="Войска" subtype="полк">Енисейскому конному казачьему полку</orgName>, было больных от сапа 89, и из них 85 пали, а остальные выздоровели. Думы и Ратуши Делопроизводство в Думах и Ратушах <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> довольно удовлетворительно. Усилия Дум по-прежнему постоянно направляются под наблюдением местного Губернского Начальства к увеличению городских доходов, к благоразумной экономии в расходах и к исполнению в точности обязанностей лицами, производящими торговлю. Казначейство Казначейства <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> в течение <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d33" ref="#event_treasury_audit_1851">1851 г.</date> были свидетельствованы внезапно командированными от Казенной палаты чиновниками, при каковых свидетельствах денежная казна и все прочее казенное имущество найдены против книг и документов в наличности, а книги и дела в порядке. Архивы Дела Губернского архива, по свидетельству оного в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d34" ref="#event_archive_audit_1851">1851 г.</date>, оказались в должном порядке. Архивы окружных городов состоят при каждом присутственном месте. На основании Высочайшей воли, последовавшей по положению <orgName ref="#org_committee_ministers" type="Гос. Органы" subtype="комитет">Комитета г. министров</orgName>
        <date when="1848-01-06" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d35" ref="#doc_archive_commissions_1848">6 января 1848 г.</date>, с разрешения господина Министра внутренних дел для разбора архивных дел Окружных присутственных мест <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> ведомства <orgName ref="#org_ministry_internal" type="Гос. Органы" subtype="министерство">Министерства внутренних дел</orgName> учреждены особые комиссии. Награды и взыскания Из 563 служащих в <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> по всем ведомствам чиновников наград никто не получал. Чиновников предано суду 8; уволено от должностей по неблагонадежности без предания суду по распоряжению Начальства 10 человек. 10</p>
      <pb n="11"/>
      <p>Выборы Дворянских выборов не бывает. При выборе граждан в общественные должности никаких беспорядков не обнаружено. II. ЧАСТЬ ХОЗЯЙСТВЕННАЯ 1. Повинности земские Расходы земства в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d36" ref="#event_zemstvo_expenses_1851">1851 г.</date> удовлетворялись по общей смете земских повинностей, Высочайше утвержденной для <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="Адм. единицы" subtype="генерал-губернаторство">Восточной Сибири</placeName>
        <date when="1849-05-27" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d37" ref="#doc_zemstvo_estimate_approval_1849">27 мая 1849 г.</date> По смете этой в трехлетие с 1849 по <date when="1852" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d38" ref="#event_zemstvo_budget_cycle_1852">1852 г.</date> по <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> требуется расхода в год до 278 800 руб. 133/4 коп. сер.; из них покрывалось раскладкою с обывателей 181 191 руб. 60 коп. Вообще в минувшем году издержано земского сбора до 195 219 руб. 873/4 коп., следовательно, менее предположенного по смете на 83 580 руб. 26 коп., самый же значительный расход был на содержание почтовых лошадей. 2. Повинности податные К <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d39" ref="#event_tax_arrears_state_1851">1851 г.</date> оставалось подушных недоимок 155 232 руб. 241/4 коп. Оклад сего года составлял 273 181 руб. 443/4 коп. К тому причислено недоимок 465 руб. 493/4 коп., оклада 202 руб. 381/4 коп. В продолжение года взыскано: текущих податей 234 461 руб. 751/2 коп., недоимок 6 656 руб. 78 коп. Исключено по разным случаям текущих податей 7 847 руб. 171/2 коп.; недоимок 4 814 руб. 483/4 коп. За тем осталось к <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d40" ref="#event_tax_shortfall_1851">1851 г.</date> в недоборе податей собственно за истекший год: с мещан 919 руб. 531/2 коп., с крестьян ведомства Государственных имуществ9 981 р. 803/4 к., с крестьян помещичьих 58 руб. 61 коп., с поселенцев ведомства <orgName ref="#org_expedition_exiles" type="Гос. Органы" subtype="экспедиция">Экспедиции о ссыльных</orgName> 20 114 руб. 943/4 коп., итого 31 074 руб. 90 коп.; в число сей последней суммы к <date when="1852-01-15" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d41" ref="#event_tax_deadline_report_1852">15 января 1852 г.</date> поступило: с крестьян государственных 145 руб. 963/4 коп., с поселенцев 219 руб. 783/4 коп. и с дворовых людей 4 руб. 623/4 коп., а всего — 370 руб. 373/4 коп. Податных недоимок за прошлые годы состоит 144 226 руб. 1 47 /4 коп., а именно: на мещанах 156 руб. 451/2 коп., казенных 11</p>
      <pb n="12"/>
      <p>крестьянах 30 712 руб. 751/4 коп., на помещиках 211 руб. 713/4 коп. и на поселенцах 113 145 руб. 543/4 коп. Недоимка против минувшего <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d42" ref="#event_tax_arrears_compare_1850">1850 г.</date> уменьшилась на 11 005 руб. 77 коп. Причины накопившихся недоимок суть следующие: 1) на мещанах недоимка числится преимущественно туруханских, которые по бедности своей и прежде с трудом уплачивали государственные подати, а теперь в этом отношении находятся еще в большем затруднении, потому что свирепствовашая в <placeName ref="#place_turukhansk" type="Адм. единицы" subtype="край">Туруханском</placeName> крае оспа рассеяла по неизвестным местам инородцев, главных потребителей произведений туруханских мещан; 2) на государственных крестьянах вся недоимка числится или на крестьянах из поселенцев, подлежащих по разным случаям исключению из оклада, о которых собираются нужные сведения, или на купцах и мещанах, проживающих в селениях и не пользующихся крестьянскими выгодами. Об исключении некоторыхиз сих последних людей из оклада и о сложении числящейся на них недоимки нужные сведения собраны и представлены на рассмотрение по принадлежности, о других же собираются и будут рассмотрены в свое время; 3) на крестьянах помещичьих увеличение недоимки происходит по случаю жительства некоторых владельцев крепостных людей вне <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName>, и потому своевременное взыскание податей замедляется вследствие переписки, происходящей с теми Начальствами , в ведомстве которых проживают владельцы означенных людей; 4) на поселенцах недоимка произошла потому, что весьма многие поселенцы умерли и выбыли разными случаями с мест своих жительств, и хотя все таковые поселенцыисключаются вместе с недоимками, на них числящимися, но как исключение это производится не прежде, как по надлежащем удостоверении о действительном выбытии поселенцев с мест водворения и по особым разрешениям главного местного начальства, то до получения сих разрешений Окружные казначейства, считая всех таковых поселенцев налицо, облагают и их податями, а с тем вместе увеличиваются и недоимки. Рекрутский набор В <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d43" ref="#event_recruit_levy_1851">1851 г.</date> с 76.704 душ разного звания податного сословия следовало 385 рекрут, прием которых производился в одном 12</p>
      <pb n="13"/>
      <p>
        <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейском</placeName> Губернском Рекрутском присутствии, в котором:  принято натурою — 274;  зачтено по квитанциям — 111. Итого: 385. В <orgName ref="#org_recruit_board" type="Гос. Органы" subtype="присутствие">Рекрутское присутствие</orgName> было представлено к приему всего 599 человек. Из этого числа, как выше значится:  принято — 574;  возвращено бывших в числе подставных — 235;  за тем забраковано по разным недостаткам и болезням — 90. Настоящий рекрутский набор произведен был по новой ревизии на основании циркулярного предписания господина Министра внутренних дел <date when="1850-04-06" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d44" ref="#doc_recruit_circular_1850">6 апреля 1850 г.</date> и 56 ст. IV Том. Св. закон. (изд <date when="1842" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d45" ref="#doc_code_of_laws_1842">1842 г.</date>), но как впоследствии господин Генерал-Губернатор <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="Адм. единицы" subtype="генерал-губернаторство">Восточной Сибири</placeName> отозвался, что набор этот следовало производить по прежней ревизии, то о зачете излишне взятых 87 человек рекрут в первый будущий набор представлено господину Генерал-Губернатору <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="Адм. единицы" subtype="генерал-губернаторство">Восточной Сибири</placeName>(x). Из представленной <orgName ref="#org_recruit_board" type="Гос. Органы" subtype="присутствие">Рекрутским присутствием</orgName> ведомости на сдачу рекрут видно, что сдача оных обошлась дешевле противу предшествовавшего набора. Жалоб на неправильную отдачу в рекруты подано было господину Начальнику губернии 37, из них 15 найдено основательными и сделано распоряжение о перемене отданных; а прочие, как неосновательные, оставлены без уважения. Важных жалоб по набору не поступало. Казенные здания В губернии числится разного ведомства казенных зданий по городам 125, из них каменных 12, деревянных 113. В <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d46" ref="#event_gov_building_repairs_1851">1851 г.</date> произведено из ремонтной суммы исправлений на 5 321 руб. 57 коп. Подряды и поставки В <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d47" ref="#event_gov_tenders_1851">1851 г.</date> в Общем Губернском Управлении производились торги на содержание по разным станциям почтовых, обывательских и этапных лошадей, а равно по постройкам казенных зданий. _______________ (х) <date when="1851-11-23" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d48" ref="#doc_recruit_excess_report_1851">23 ноября 1851 г.</date> 13</p>
      <pb n="14"/>
      <p>На содержание почтовых, обывательских и этапных лошадей заключены контракты на 39 станций. Причем принятыми Начальством мерами соблюдено выгод казне противу контрактов, заключенных с подрядчиками в <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d49" ref="#event_horse_contracts_1850">1850 г.</date>, на 13 041 руб. 951/2 коп. сер. На постройку казармы при <orgName ref="#org_private_board" type="Гос. Органы" subtype="управа">Красноярской Частной Управе</orgName> для содержания следственных арестантов и корпуса при <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Красноярском</placeName> тюремном остроге для преступников, приговариваемых к тюремному заключению. Здесь также противу сметных исчислений соблюдено выгоды казны на 177 руб. 693/4 коп. сер. Устройство и доходы городов Ведомость доходам и расходам городов приложена под № 14. Из нее усматривается, что в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d50" ref="#event_city_finances_1851">1851 г.</date> по всем городам <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName>, за исключением заштатного г. <placeName ref="#place_turukhansk" type="Насел. пункты" subtype="город">Туруханска</placeName>, поступило доходов 39 218 руб. 6 коп., менее противу предшествовавшего года 8 750 руб. 96 коп.; расходов же произведено в том году 28 693 руб. 521/4 коп., менее против предшествовавшего года 1 360 руб. 141/2 коп. Доходы уменьшились в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d51" ref="#event_city_budgets_1851">1851 г.</date> против <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d52" ref="#event_horse_contracts_comparison_1850">1850 г.</date> по случаю: а) поступления дохода с лавок Енисейскогогостиного двора за <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d53" ref="#event_city_revenue_stats_1851">1851 г.</date> в предшествовавшем году; б) перевода существовавшегов <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Насел. пункты" subtype="город">Красноярске</placeName> перевоза в другое место; в) поступления денег с откупной суммы в <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d54" ref="#event_city_revenue_stats_1850">1850 г.</date> как за этот год, так и за <date when="1849" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d55" ref="#event_tax_payment_backlog_1849">1849 г.</date> Новых частных деревянных домов построено 23. Вообще украшение городов частными зданиями производится медленно по недостатку капиталистов и ограниченному состоянию жителей. Дороги, мосты и перевозы Почтовых дорог столько же, как и в <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d56" ref="#event_road_infrastructure_stats_1850">1850 г.</date>, на них 18 перевозов, 7 по большому и 11 по проселочным трактам. Из этих перевозов 2 содержались на счет городских доходов и один на счет земского сбора, все же прочие — на счет обывателей. Сбор взимается по установленным таксам на 11 перевозах. Почты Почтовых станций в губернии 53, на них содержится лошадей 278 пар, казенных почтовых домов 18, прочие же станции помещаются в домах почтосодержателей. 14</p>
      <pb n="15"/>
      <p>Судоходство Судоходные реки в губернии: <placeName ref="#place_enisey_river" type="Географические Точки" subtype="река">Енисей</placeName>, <placeName ref="#place_tuba_river" type="Географические Точки" subtype="река">Туба</placeName>, <placeName ref="place_chylim" type="Географические Точки" subtype="река">Чулыми</placeName> <placeName ref="#place_ket_river" type="Географические Точки" subtype="река">Кеть</placeName>; но весною во время разлива воды и другие реки удобны к сплаву по ним плотов и барок. Ведомость о судоходстве приложена под № 16. Проходившие суда и барки в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d57" ref="#event_river_navigation_safety_1851">1851 г.</date> крушения не потерпели и несчастных случаев не было. Ярмарки, торги и базары Ярмарок в губернии 16. На двух из них в <placeName ref="#place_achinsk_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Ачинском округе</placeName>, на двух в <placeName ref="#place_kansk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Канском</placeName>, на двух в <placeName ref="#place_minusinsk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Минусинском</placeName> и на 1 в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Красноярском</placeName> округах съезда и продажи не было. Общий оборот на остальных 9 простирался в привозе товаров на 62 910 руб., а в продаже — на 7 789 руб. Базары по городам бывают каждую неделю по воскресеньям. Ведомость о ярмарках приложена под № 17. Купеческие капиталы В <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d58" ref="#event_merchant_capital_declaration_1851">1851 г.</date> объявлено купеческих капиталов по 1-й гильдии 12, по 2-й — 20 и по 3-й — 151, всего 183 капитала на сумму 655 440 руб. — более предшествовавшего года 15 капиталами на 18 240 руб. В <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d59" ref="#event_insolvency_reports_1851">1851 г.</date> несостоятельными должниками никого объявлено не было. Торговля Внутренняя торговля по-прежнему ограничивается продажейсельских продуктов; местных фабричных изделий продается мало. Торговля произведениями русских фабрик доставляет купцам достаточные барыши. Вообще цена на хлеб, по сравнению с предшествовавшимгодом, понизилась, что отнести можно к избыточным запасам хлеба и к меньшему требованию хлеба на казенные и частные заготовления. Но цены на все другие произведения, а в особенности на изделия, понизились мало. Промыслы Главным промыслом продолжает быть добывание золота на частных приисках. На всех промыслах в <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> добыто золота 982 пуд. 16 ф. 31 зол. 82 дол.; а служа15</p>
      <pb n="16"/>
      <p>щих и рабочих по этим промыслам находилось 28 571 человек, в сравнении с предшествовавшим годом добыто золота более 51 пуд. 16 ф. 57 зол. и 7 долей. О ходе и успехе золотопроизводства прилагаются подробные ведомости под № 45, 46, 47, 48, 49, 50, 51 и 52. Фабрики и заводы Кроме двух казенных, <placeName ref="#place_kamensky_plant" type="Насел. пункты" subtype="завод">Каменского</placeName> винокуренного уже упраздненного и Троицкого солеваренного, в губернии считалось частных заводов и фабрик — 42. Из них действующих было 41. Произведения их ни количеством, ни добротою далеко не удовлетворяют даже местной потребности. На всех частных заводах и фабриках изделий было на 43 947 руб. 641/2 коп. Ведомость о фабриках и заводах приложена под № 18. Сельское хозяйство <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d60" ref="#event_agricultural_harvest_1851">1851 г.</date> был благоприятен для сельского хозяйства. В течение года собрано по округам <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> льна 19 818 пуд. и конопли 32 477 пуд. Народное продовольствие Ведомость о хлебных и денежных запасах народного продовольствия прилагается под № 20; хранящийся в магазинах хлеб достаточно обеспечивает сельских жителей в случае неурожая. Посев и урожай На <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d61" ref="#event_gold_production_stats_1851">1851 г.</date> по <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> было посеяно хлеба о зимого 51 232 ч етв. 5 ч етв., ярового — 203 455 ч етв. 5 ч етв. Хотя в сем году не было особенно неблагоприятных обстоятельств к успешному произрастанию хлебов, однако же в продолжение весны и лета по разным случаям выгибло хлеба по округам <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейскому</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Канскому</placeName> 6 460 десят. Вообще урожай был скуднее прошлогоднего, ибо снято с полей озимого243 865 четв. 7 четв., ярового — 944 116 четв. 3 четв. В общей сложности менее противу урожая <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d62" ref="#event_gold_production_comparison_1850">1850 г.</date> 220 744 четв. 3 четв. Из сего количества за удовлетворением всех потребностей 16</p>
      <pb n="17"/>
      <p>по губернии до нового урожая должно оставаться в избытке до 346 200 четв. 2 ч етв. 7 гарнц . Кроме того, для обеспечения народного продовольствия в экономических магазинах к <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d63" ref="#event_grain_reserve_status_1851">1851 г.</date> осталось наличного хлеба 247 267 четв. 5 четв. и в Казначействахкапитала, собранного на народное продовольствие, — 17 218 руб. 67 коп. сер. Урожай трав, картофеля и огородных овощей незначительно был обильнее прошлогоднего. Сена собрано до 178 миллионов пуд. и этого, по заверению местных Начальств , будет весьма достаточно для прокормления скота до выпуска на свежую траву. Выписанные Начальником губернии семена многоплодного овса, а также семена, присланные Императорским вольным экономиче скимобществом, были посеяны в <placeName ref="#place_minusinsk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Минусинском</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Ачинском</placeName> округах, и некоторые из них родились довольно обильно. Для вспоможения крестьянам в их нуждах и для доставления им средств к улучшению и распространению хлебопашества в июле месяце <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d64" ref="#doc_peasant_loans_resolution_1850">1850 г.</date> Советом Главного Управления <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="Адм. единицы" subtype="генерал-губернаторство">Восточной Сибири</placeName> по представлению Начальника губернии разрешено производить денежные ссуды до 150 руб. на человека из капитала, составившегося от существовавшей на казенных поселениях общественной запашки. Вследствие донесения туруханского Отдельного Заседателя Начальник губернии выписал в <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d65" ref="#event_turukhansk_seed_order_1850">1850 г.</date> для <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="Адм. единицы" subtype="край">Туруханского края</placeName> ячменя до 20 пуд. и несколько семян картофеля, которые посеяны в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d66" ref="#event_turukhansk_sowing_1851">1851 г.</date> в <placeName ref="Верхнеибатском" type="Насел. пункты" subtype="участок">Верхнеибатском</placeName> участке и начинают разводиться с достаточным успехом. III. ОБЩИЕ ЗАМЕЧАНИЯ И СВЕДЕНИЯ Народонаселение Ведомость о народонаселении прилагается под № 23. По последней 9 народной переписи числится, за исключением инородцев <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="Адм. единицы" subtype="край">Туруханского края</placeName>, всего мужеского пола 137 057, женского пола — 116 570. Народонаселение в губернии увеличивается, кроме естественного умножения, рождающимися, ссыльными из внутрен17</p>
      <pb n="18"/>
      <p>них губерний России и <placeName ref="west_syberia" type="Адм. единицы" subtype="регион">Западной Сибири</placeName>, которых в <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d67" ref="#event_exile_arrival_stats_1850">1850 г.</date> прибыло в <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейскую губернию</placeName> мужского пола 893 и женского 81. Число родившихся мужского пола к общему числу мужчиннастоящего народонаселения как 1:–24, женского пола как 1:–23. Число умерших мужеского пола 1:–36, женского пола 1:–36; незаконнорожденных было 47, подкидышей найдено 1. По розыскам сих последних ничего особенного не открыто. Статистические сведения Статистические сведения о числе городов и селений, войск, церквей, домов и зданий и о количестве земли прилагаются под № 15. Состояние городов <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> относительно внешнего порядка и украшений медленно улучшается по ограниченности городских доходов. Впрочем, в <date when="1850" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d68" ref="#event_krasnoyarsk_embankment_start_1850">1850 г.</date> приступлено в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Насел. пункты" subtype="город">Красноярске</placeName> к устройству набережной реки Енисея и общественного сада, для чего употреблено уже жертвователями до 4 тыс. руб. сер. Учебные заведения В <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> 3 уездных училища с приходскими при них классами и 5 приходских училищ. В числе приходских училищ 1 открыто в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d69" ref="#event_parochial_school_opening_1851">1851 г.</date> Всех учащихся в означенных училищах было 458. По сравнении числа учащихся с числом жителей мужеского пола каждый учащийся будет приходить на 316. Образование и воспитание Неимение гимназии в <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> ставит в необходимость многих жителей ограничивать воспитание детей курсом уездного училища. Впрочем, на счет суммы <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> воспитывается несколько детей в <orgName ref="#org_irkutsk_gymnasium" type="Образование" subtype="гимназия">Иркутской гимназии</orgName>. Типографии и библиотеки Типография в губернии одна при Губернском правлении, главное занятие ее, как и прежде, состояло в печатании указов, циркуляров, увольнительных билетов для ссыльных и по частным заказам. Доходы ее простирались до 2 881 руб. 42 коп. сер. 18</p>
      <pb n="19"/>
      <p>
        <orgName ref="#org_public_library" type="Образование" subtype="библиотека">Красноярская губернская публичная библиотека</orgName> состоит из 535 названий в 1 072 переплетах на сумму 1 570 руб. 631/2 коп. и периодических изданий 83 названия в 920 переплетах на 996 р. 561/2 к. сер. Помещается в каменном одноэтажном доме, принадлежащем собственно библиотеке; она составилась от пожертвования книг разными лицами. В доход библиотеки никаких сумм не поступало. Народная нравственность Ведомость о числе и роде преступлений прилагается под № 24. Коренные жители <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> имеют мало дурных свойств и довольно редко впадают в преступления; поселенцы, в особенности работающие на приисках, большею частью склонны к пьянству, вследствие чего делают больше преступлений и чаще других воровства, но и сии последние вследствие принятых со стороны правительства особых мер к препровождению их с приисков в места жительства начали поправлять свое поведение. Из осужденных за разные преступления, как значится в ведомостях под № 42 и 43, коренных жителей было 191 муж. и 31 жен. пола; из ссыльнокаторжных женского 1 и из ссыльнопоселенцев 93 муж. и 17 жен. пола. Более других судилось за побег. Раскольники Ведомость о раскольниках прилагается под № 25. Обращенных к православию раскольников не было. Распространения вредных ересейв <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d70" ref="#event_religious_status_indigenous_1851">1851 г.</date> не обнаружено. Иноверцы Ведомость об иноверцах прилагается под № 26, из нее видно, что между христианами после православного исповедания более католиков, а именно 1 120 обоего пола. Между нехристианами более язычников, к которым принадлежит большая часть кочевых и бродячих инородцев. В <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d71" ref="#event_library_religion_status_1851">1851 г.</date> из числа инородцев <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейского округа</placeName>, находящихся близ частных золотых промыслов, по убеждениям Горного Исправника и наставлениям приисковых священников, просвещено Святым крещением 19</p>
      <pb n="20"/>
      <p>121 человек. Случаев принятия православия другими иноверцами не было. Происшествия Ведомость замечательным происшествиям приложена под № 27. К числу замечательных случаев в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d72" ref="#event_flood_krasnoyarsk_kansk_1851">1851 г.</date> должно отнести наводнение, бывшее в <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Насел. пункты" subtype="город">г. Красноярске</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="Насел. пункты" subtype="город">Канске</placeName> и в округах <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейском</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Минусинском</placeName>, от которого жители потерпели убытков на 19 146 руб. 853/4 коп. сер. деньги. Жалобы Письменных жалоб в течение года поступило к Начальнику губернии 328, словесных — 21. Из первых 33 передано по принадлежности в разные места для законного распоряжения к удовлетворению их, по 165 сделано удовлетворение или настояние об удовлетворении; по 56 потребованы объяснения и наряжены удостоверения и следствия, а остальные 95 оставлены без уважения или по неосновательности их, или по окончании дел прежде подачи жалоб. Состояние крестьян В губернии состоят крестьяне государственные, экономические и в том числе помещичьи. Все они живут большею частьюдостаточно. Инородцы Всех инородцев в <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> в <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d73" ref="#event_indigenous_stats_1851">1851 г.</date> было мужского 19 787 и женского пола 19 516. В числе их тунгусов 1 398, остяков202, юраков 85, самоедов 174, долганов43, а остальные — татары. Все они по степени образа жизни их разделяются на оседлых, кочевых и бродячих. Оседлые инородцы, коих было обоего пола 3 233, проживая частью в селениях государственных крестьян и особыми деревнями, занимаются хлебопашеством и живут в довольстве. Инородцыкочевые (всего 29 764) также имеют оседлость, но по временам года переменяют оную и не живут деревнями. Некоторым из них не чуждо хлебопашество, но главнейше они занимаются скотоводством и промыслом пушного зверя, 20</p>
      <pb n="21"/>
      <p>а некоторые нанимаются для работы на частные золотые промыслы. Инородцы же бродячие в числе 6 306, главнейшеобитающие в Северных странах <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейского округа</placeName>, не имеют никакой оседлости, переходя из одного места на другое, они занимаются исключительно звериным промыслом и рыбною ловлею. По скудости сих промыслов люди эти мало обеспечены в средствах существования и живут большею частью бедно. Что же касается до быта инородцев в религиозно-нравственном отношении, то из инородцев <placeName ref="#place_minusinsk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Минусинского</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейского</placeName> и <placeName ref="#place_achinsk" type="Адм. единицы" subtype="округ">Ачинского</placeName> округов до 19 000 душ обоего пола вероисповедания православного, остальные же идолопоклонники. Большая часть из сих последних суть последователи шаманов. Духовных лиц они не имеют. Состояние местных управлений Из местных управлений заслуживают внимания по успешности в делопроизводстве Общее Губернское управление и <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="Гос. Органы" subtype="правление">Губернское правление</orgName>. Благонадежность лиц За исключением 8 чиновников, преданных суду, и 10 уволенных от службы по неблагонадежности, остальные за тем чиновники <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> по всем частям администрации исполняют свои обязанности удовлетворительно. Виды и предположения Вследствие крайнего недостатка средств полиции в открытии беспорядков и наблюдений за людьми подозрительным составлен проекто назначении денежных штрафов с владельцев домов <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Насел. пункты" subtype="город">г. Красноярска</placeName> за необъявление о приезжающих и отъезжающих людях. Проект этот представлен господину (x) Генерал-Губернатору <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="Адм. единицы" subtype="генерал-губернаторство">Восточной Сибири</placeName> . _______________ (х) 2о марта <date when="1851" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d74" ref="#doc_police_fines_project_1851">1851 г.</date> № 1579. 21</p>
      <pb n="22"/>
      <p>Заключение Из сего всеподданнейшего отчета усматривается, что слабая сторона управления <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейскою</placeName> губернею есть Градские и Земские полиции. Единственным и верным ручательством за постоянный успех делопроизводства как в сих местах, так и в прочих губернских, ведомства <orgName ref="#org_ministry_internal" type="Гос. Органы" subtype="министерство">Министерства внутренних дел</orgName>, есть увеличение штатов, которые, обеспечив существование чиновников, могли бы не только удержать на службе способнейших из них, но и привлечь вновь способных и полезных сотрудников. Свидетельствую: Гражданский Губернатор <persName ref="person_в_к_падалка" type="Власть" subtype="губернатор">В. К. Падалка 24</persName> 22</p>
      <pb n="23"/>
      <p>ОГЛАВЛЕНИЕ К ПРИЛОЖЕНИЯМ К ОТЧЕТУ ЕНИСЕЙСКОГО ГРАЖДАНСКОГО ГУБЕРНАТОРА ЗА 1851 ГОД № 1. Общая ведомость делопроизводству по всем присутствующим местам в губернии. Ведомости № 2. Ведомость о количестве бумаг по местам, подведомственным Гражданскому Губернатору. № 3. О делах по <orgName ref="#org_gubernskoe_pravlenie" type="Гос. Органы" subtype="правление">Губернскому правлению</orgName>, продолжающихся более трех лет. № 5. О рассмотренных Гражданским Губернатором судебных приговорах и о количестве арестантов. № 6. О бессрочноотпускныхнижних чинах. № 7. О состоянии дворянских и городских опек. № 8. О суммах <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="Общ. орг-ии" subtype="приказ">Приказа общественного призрения</orgName>. № 9. О денежных оборотах <orgName ref="#org_prikaz_public_welfare" type="Общ. орг-ии" subtype="приказ">Приказа общественного призрения</orgName>. № 10. О заведениях Приказа общественного призренияи о числе призреваемых. № 11. О падеже скота. № 12. О денежных сборах на исправление разных повинностей. № 13. О цене сдачи рекрут. № 13. Приложение к ней. № 14. О доходах и расходах городов. № 14. Приложение к ней. № 15. Статистическиесведения. № 16. О речном судоходстве. № 17. О оборотах на ярмарках. № 18. О фабриках и заводах. № 19. О числе разного скота в губернии. № 20. О хлебных и денежных запасах продовольствия. № 21. О посеве и урожае хлеба, овощей и плодов. № 22. О справочных и торговых ценах на разные роды хлеба. № 23. О состоянии народонаселения. № 24. О числе и роде преступлений. № 25. О раскольниках по разным их толкам. № 26. Об иноверцах. № 27. О замечательных происшествиях, случившихся в губернии. № 28. О народонаселении округов. № 29. О народонаселении городов. № 30. О пространстве земли. № 31. О казенных доходах и расходах. 23</p>
      <pb n="24"/>
      <p>№ 32. О земских и волостных повинностях. № 33. О состоянии хлебопашества вообще. № 34. О состоянии хлебопашества у инородцев. № 35. О состоянии городов. № 36. О состоянии округов. № 37. О городских доходах. № 38. О городских повинностях. № 39. О ценах на разные потребности. № 40. О состоянии пожарной части. № 41. Статистическая ведомость о ссыльных. № 42. О сужденных преступниках из коренных жителей. № 43. О сужденных преступниках из ссыльнопоселенцев. № 44. О домообзаводстве, имеющемся у поселенцев. № 45. О количестве золота, добытого на частных приисках в период работы с <date when="1850-09-10" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d75" ref="#event_gold_season_start_1850">10 сентября 1850 </date>по <date when="1851-09-10" type="auto" subtype="regex-fallback" xml:id="d76" ref="#event_gold_season_end_1851">10 сентября 1851 года</date>. № 46. О числе людей: а) бывших на золотых промыслах; б) нанявшихся, но не явившихся на прииски; в) бежавших с приисков; г) возвращенных из побегов и д) оставшихся в зимовыеработы на приисках. № 47. Таблица, показывающая из каких губерний приходили и к каким сословиям принадлежали люди, бывшие на частных золотых промыслах. № 48. О припасах, израсходованных на частных золотых приисках. № 49. О больницах, больных и умерших на зо лотыхприисках. № 50. О движении дел и бумаг у Горных Исправников частных золотых промыслов. № 51. О происшествиях, бывших на золотых промыслах. № 52. О числе лошадей, содержавшихся на частных золотых приисках, и количестве употребленного на них фуража. Примечание Ведомости № 4 по обороту капиталов в Тюремном комитете не прилагается, потому что в <placeName ref="#place_enisei_province" type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейской губернии</placeName> Тюремных комитетовне состоит. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейский</placeName> Гражданский Губернатор <persName ref="person_в_к_падалка" type="Власть" subtype="губернатор">В. К. Падалка 24</persName></p>
      <pb n="25"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table2" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="26"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table2" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="27"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table3" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="28"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table3" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="29"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table3" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="30"/>
      <pb n="31"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_4" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="32"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table32_33" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="33"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table32_33" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="34"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table34_35" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="35"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table34_35" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="36"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table36_37" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="37"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table36_37" type="csv-table" name="тут название таблицы" num_of_pers="колво персоналий" num_of_plac="колво мест" num_of_org="колво организация"/>
      </p>
      <pb n="38"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table38_39" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="39"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table38_39" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="40"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table40_41" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="41"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table40_41" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="42"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table42_43" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="43"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table42_43" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="44"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table44_45" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="45"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table44_45" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="46"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table46_47" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="47"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table46_47" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="48"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table48_49" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="49"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table48_49" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="50"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table50_51" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="51"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table50_51" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="52"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table52_53" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="53"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table52_53" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="54"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table54_55" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="55"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table54_55" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="56"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table56_57" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="57"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table56_57" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="58"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table58_59" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="59"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table58_59" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="60"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table60_61" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="61"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table60_61" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="62"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table62_63" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="63"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table62_63" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="64"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table64_65" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="65"/>
      <p>
        <ref target="#table_csv_table64_65" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="66"/>
      <p>С ОД Е Р Ж А Н И Е ОТЧЕТ ЕНИСЕЙСКОГО ГРАЖДАНСКОГО ГУБЕРНАТОРА ЗА 1851 ГОД ГОД... . ... . .. . .. . .. . .. 3 ПРИЛОЖЕНИЯ К ОТЧЕТУ ЕНИСЕЙСКОГО ГРАЖДАНСКОГО ГУБЕРНАТОРА ЗА 1851 ГОД ГОД. ... . .. . .. . .. . 23</p>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <listEvent>
      <!-- d1 -->
      <event xml:id="report_period_1851">
        <label>Отчетный 1851 год</label>
        <desc>Хронологические рамки документа, описывающего состояние всех отраслей управления Енисейской губернии.</desc>
      </event>
      
      <!-- d2 -->
      <event xml:id="archival_case_start_1852">
        <label>Начало архивного дела (1852)</label>
        <desc>Дата регистрации и начала формирования папки документов в Сибирском комитете по отчету губернатора.</desc>
      </event>
      
      <!-- d3 -->
      <event xml:id="admin_work_efficiency_1851">
        <label>Административная деятельность (1851)</label>
        <desc>Период выполнения делопроизводства в присутственных местах Енисейской губернии, признанный успешным, несмотря на дефицит кадров.</desc>
      </event>
      
      <!-- d4 -->
      <event xml:id="zemstvo_police_activity_1851">
        <label>Деятельность земской полиции (1851)</label>
        <desc>Годовой цикл работы уездных (земских) полиций по решению административных и судебных дел.</desc>
      </event>

      <!-- d5 -->
      <event xml:id="doc_fire_project_military_1845">
        <label>Проект военной пожарной команды (1845)</label>
        <desc>Первый проект организации пожарной части в Красноярске, предполагавший формирование команды из нижних воинских чинов.</desc>
      </event>

      <!-- d6 -->
      <event xml:id="doc_fire_project_settlers_1850">
        <label>Проект пожарной команды из поселенцев (1850)</label>
        <desc>Второй проект организации пожарной части в Красноярске, предполагавший использование труда ссыльнопоселенцев.</desc>
      </event>

      <!-- d7 -->
      <event xml:id="doc_quartering_project_1849">
        <label>Реформа постойной повинности в Красноярске (1849)</label>
        <desc>Проект № 8286 о замене натуральной квартирной повинности (постоя войск) денежным сбором с владельцев домов.</desc>
      </event>

      <!-- d8 -->
      <event xml:id="event_yeniseysk_prison_start_1850">
        <label>Строительство тюрьмы в Енисейске: начало (1850)</label>
        <desc>Заложение и начало строительных работ по возведению временного деревянного тюремного острога в Енисейске.</desc>
      </event>

      <!-- d9 -->
      <event xml:id="event_yeniseysk_prison_end_1851">
        <label>Строительство тюрьмы в Енисейске: завершение (1851)</label>
        <desc>Окончание постройки временного острога в Енисейске и фактическое размещение в нем арестантов.</desc>
      </event>

      <!-- d10 -->
      <event xml:id="event_prison_repairs_1851">
        <label>Ремонт тюремных и этапных помещений (1851)</label>
        <desc>Работы по исправлению и поддержанию в должном состоянии зданий тюрем и этапов на трактах губернии в течение отчетного года.</desc>
      </event>

      <!-- d11 -->
      <event xml:id="event_prisoner_stats_1851">
        <label>Статистика заключенных (1851)</label>
        <desc>Учет общего количества арестантов, содержавшихся во всех местах заключения Енисейской губернии за отчетный год.</desc>
      </event>

      <!-- d12 -->
      <event xml:id="event_prisoner_stats_compare_1850">
        <label>Сравнительная статистика заключенных (1850)</label>
        <desc>Статистические данные за предыдущий год, приведенные для анализа динамики изменения числа заключенных в губернии.</desc>
      </event>

      <!-- d13 -->
      <event xml:id="doc_convict_company_project_1848">
        <label>Проект арестантских рот (1848)</label>
        <desc>Составление и представление Генерал-Губернатору Восточной Сибири проекта положения об учреждении арестантских рот Гражданского ведомства в Красноярске.</desc>
      </event>

      <!-- d14 -->
      <event xml:id="event_state_criminals_count_1850">
        <label>Статистика государственных преступников (1850)</label>
        <desc>Данные о количестве лиц, числящихся государственными преступниками в Енисейской губернии в предыдущем отчетном периоде.</desc>
      </event>

      <!-- d15 -->
      <event xml:id="event_mazalevskiy_death_1851">
        <label>Смерть государственного преступника Мазалевского (1851)</label>
        <desc>Событие, зафиксированное в отчетном году, повлекшее уменьшение числа лиц, состоящих под особым надзором в категории государственных преступников.</desc>
      </event>

      <!-- d16 -->
      <event xml:id="event_foreign_naturalization_1851">
        <label>Статистика принятия подданства иностранцами (1851)</label>
        <desc>Отсутствие случаев перехода иностранных граждан в российское подданство на территории Енисейской губернии за отчетный год.</desc>
      </event>

      <!-- d17 -->
      <event xml:id="event_foreign_residency_1851">
        <label>Пребывание иностранцев по билетам (1851)</label>
        <desc>Учет иностранных граждан, временно проживавших в губернии на основании официальных видов (билетов) в течение года.</desc>
      </event>

      <!-- d18 -->
      <event xml:id="event_guardianship_stats_1851">
        <label>Статистика опекунских дел (1851)</label>
        <desc>Общий учет дворянских и городских опек над имуществом и лицами, состоявших в ведении присутственных мест в отчетном году.</desc>
      </event>

      <!-- d19 -->
      <event xml:id="doc_guardianship_gavrilov_1827">
        <label>Учреждение опеки над Иваном Гавриловым (1827 - незавершенное)</label>
        <desc>Постановление Губернского правления об учреждении опеки над имуществом красноярского мещанина Ивана Гаврилова по причине расточительности.</desc>
      </event>

      <!-- d20 -->
      <event xml:id="doc_guardianship_novikov_1838">
        <label>Учреждение опеки над Николаем Новиковым (1838 - незавершенное)</label>
        <desc>Положение Совета Главного управления Восточной Сибири об учреждении опеки над имуществом красноярского мещанина Николая Новикова по причине расточительности.</desc>
      </event>

      <!-- d21 -->
      <event xml:id="event_orphans_guardianship_1851">
        <label>Учреждение опек над малолетними (1851)</label>
        <desc>Учреждение новых опек (10 дел) и попечительств (8 дел) над несовершеннолетними сиротами и малолетними наследниками в отчетном году.</desc>
      </event>

      <!-- d22 -->
      <event xml:id="event_hospital_construction_1851">
        <label>Строительство и исправление больниц (1851)</label>
        <desc>Проведение строительных работ по зданиям больниц Приказа общественного призрения, в ходе которых была достигнута экономия средств относительно сметы.</desc>
      </event>

      <!-- d23 -->
      <event xml:id="event_prikaz_repairs_1851">
        <label>Ремонт зданий Приказа общественного призрения (1851)</label>
        <desc>Текущие ремонтные работы в административных и благотворительных зданиях, находящихся под управлением Приказа.</desc>
      </event>

      <!-- d24 -->
      <event xml:id="event_charity_donations_1851">
        <label>Благотворительные пожертвования жителей (1851)</label>
        <desc>Сбор средств жителями губернии в пользу Владимирского детского приюта и помощь городам, пострадавшим от крупных пожаров.</desc>
      </event>

      <!-- d25 -->
      <event xml:id="doc_workhouse_circular_1849">
        <label>Циркуляр об устройстве рабочих домов (1849)</label>
        <desc>Распоряжение Министра внутренних дел, послужившее основанием для разработки проекта по созданию рабочего дома на 40 человек в Енисейской губернии.</desc>
      </event>

      <!-- d26 -->
      <event xml:id="doc_workhouse_project_submission_1850">
        <label>Представление проекта рабочего дома (1850)</label>
        <desc>Направление проекта устройства рабочего дома в Енисейской губернии (№ 3564) на утверждение Генерал-Губернатору Восточной Сибири.</desc>
      </event>

      <!-- d27 -->
      <event xml:id="doc_smallpox_students_proposal_1850">
        <label>Предложение по увеличению числа оспенных учеников (1850)</label>
        <desc>Официальное представление (№ 1179) о необходимости подготовки большего числа специалистов по оспопрививанию для нужд губернии.</desc>
      </event>

      <!-- d28 -->
      <event xml:id="event_syphilis_control_1851">
        <label>Меры против «любострастной болезни» (1851)</label>
        <desc>Комплекс врачебно-полицейских мероприятий по сдерживанию эпидемии сифилиса на территории губернии.</desc>
      </event>

      <!-- d29 -->
      <event xml:id="event_forensic_exams_1851">
        <label>Судебно-медицинская экспертиза (1851)</label>
        <desc>Проведение 195 судебно-медицинских вскрытий и осмотров тел для установления причин смерти в рамках уголовных и гражданских дел.</desc>
      </event>

      <!-- d30 -->
      <event xml:id="event_public_health_assessment_1851">
        <label>Состояние народного здравия (1851)</label>
        <desc>Общая оценка санитарно-эпидемиологической обстановки в губернии, включая локальные вспышки кори и горячки в Минусинском округе.</desc>
      </event>

      <!-- d31 -->
      <event xml:id="event_smallpox_turukhansk_start_1850">
        <label>Начало эпидемии оспы в Туруханском крае (1850)</label>
        <desc>Появление натуральной оспы среди жителей и инородцев Туруханского края, гибельные последствия которой продолжались и в следующем году.</desc>
      </event>

      <!-- d32 -->
      <event xml:id="event_livestock_plague_1851">
        <label>Эпизоотия в губернии (1851)</label>
        <desc>Массовый падеж скота (рогатого скота, лошадей, овец) от чумы, сибирской язвы и других болезней, охвативший значительную часть поголовья губернии.</desc>
      </event>

      <!-- d33 -->
      <event xml:id="event_treasury_audit_1851">
        <label>Ревизия казначейств (1851)</label>
        <desc>Внезапная проверка наличности денежной казны и казенного имущества в окружных казначействах чиновниками Казенной палаты.</desc>
      </event>

      <!-- d34 -->
      <event xml:id="event_archive_audit_1851">
        <label>Свидетельствование Губернского архива (1851)</label>
        <desc>Плановая проверка состояния и порядка ведения дел в главном архиве губернии.</desc>
      </event>

      <!-- d35 -->
      <event xml:id="doc_archive_commissions_1848">
        <label>Учреждение архивных комиссий (1848)</label>
        <desc>Положение Комитета министров, утвержденное Императором, о создании специальных комиссий для разбора и систематизации архивных дел в округах.</desc>
      </event>

      <!-- d36 -->
      <event xml:id="event_zemstvo_expenses_1851">
        <label>Земские расходы (1851)</label>
        <desc>Исполнение бюджета земских повинностей Енисейской губернии в отчетном году, включая расходы на почтовую гоньбу и содержание учреждений.</desc>
      </event>

      <!-- d37 -->
      <event xml:id="doc_zemstvo_estimate_approval_1849">
        <label>Утверждение сметы земских повинностей (1849)</label>
        <desc>Высочайшее утверждение финансовой сметы для Восточной Сибири, определившее порядок расходов на трехлетний период.</desc>
      </event>

      <!-- d38 -->
      <event xml:id="event_zemstvo_budget_cycle_1852">
        <label>Окончание бюджетного трехлетия (1852)</label>
        <desc>Завершение трехлетнего периода (1849–1852), на который была рассчитана общая смета земских расходов губернии.</desc>
      </event>

      <!-- d39 -->
      <event xml:id="event_tax_arrears_state_1851">
        <label>Состояние податных недоимок к началу года (1851)</label>
        <desc>Учет общей суммы задолженности по подушной подати, накопившейся за предыдущие годы к началу отчетного периода.</desc>
      </event>

      <!-- d40 -->
      <event xml:id="event_tax_shortfall_1851">
        <label>Недобор податей за отчетный год (1851)</label>
        <desc>Сумма налогов, не поступившая в казну непосредственно за 1851 год по разным сословиям (мещане, крестьяне, поселенцы).</desc>
      </event>

      <!-- d41 -->
      <event xml:id="event_tax_deadline_report_1852">
        <label>Финальный отчет по налогам за 1851 год (15 января 1852)</label>
        <desc>Дата подведения итогов поступления недоимок за прошлый год, зафиксированная в середине января следующего года.</desc>
      </event>

      <!-- d42 -->
      <event xml:id="event_tax_arrears_compare_1850">
        <label>Сравнение налоговых недоимок (1850)</label>
        <desc>Использование финансовых данных 1850 года для оценки динамики сокращения задолженности населения перед казной.</desc>
      </event>

      <!-- d43 -->
      <event xml:id="event_recruit_levy_1851">
        <label>Рекрутский набор (1851)</label>
        <desc>Проведение очередного набора рекрут в губернии, в ходе которого было принято 385 человек.</desc>
      </event>

      <!-- d44 -->
      <event xml:id="doc_recruit_circular_1850">
        <label>Циркуляр о рекрутском наборе (1850)</label>
        <desc>Распоряжение Министра внутренних дел от 6 апреля 1850 года, устанавливающее правила набора рекрут по новой ревизии населения.</desc>
      </event>

      <!-- d45 -->
      <event xml:id="doc_code_of_laws_1842">
        <label>Издание Свода Законов Российской империи (1842)</label>
        <desc>Ссылка на официальное издание нормативно-правовых актов (4-й том), регламентирующее порядок исполнения рекрутской повинности.</desc>
      </event>

      <!-- d46 -->
      <event xml:id="event_gov_building_repairs_1851">
        <label>Ремонт казенных зданий (1851)</label>
        <desc>Проведение плановых ремонтных работ в 125 казенных зданиях губернии (каменных и деревянных) за счет ремонтного капитала.</desc>
      </event>

      <!-- d47 -->
      <event xml:id="event_gov_tenders_1851">
        <label>Губернские торги (1851)</label>
        <desc>Проведение публичных торгов в Губернском управлении на право заключения подрядов по перевозкам и строительству.</desc>
      </event>

      <!-- d48 -->
      <event xml:id="doc_recruit_excess_report_1851">
        <label>Рапорт о зачете излишних рекрут (1851)</label>
        <desc>Официальное донесение Генерал-Губернатору о юридической ошибке в наборе и просьба зачесть 87 лишних рекрут в счет будущего года.</desc>
      </event>

      <!-- d49 -->
      <event xml:id="event_horse_contracts_1850">
        <label>Контракты на содержание почтовых лошадей (1850)</label>
        <desc>Сравнительный период заключения контрактов с подрядчиками на содержание 39 почтовых станций.</desc>
      </event>

      <!-- d50 -->
      <event xml:id="event_city_finances_1851">
        <label>Городские доходы и расходы (1851)</label>
        <desc>Финансовый отчет по муниципальным бюджетам городов губернии, за исключением Туруханска, зафиксировавший снижение доходов.</desc>
      </event>

      <!-- d51 -->
      <event xml:id="event_city_budgets_1851">
        <label>Городские бюджеты (1851)</label>
        <desc>Статистика общих доходов и расходов городов Енисейской губернии за отчетный год.</desc>
      </event>

      <!-- d52 -->
      <event xml:id="event_horse_contracts_comparison_1850">
        <label>Сравнение контрактов на почтовую гоньбу (1850)</label>
        <desc>Использование данных 1850 года для оценки финансовой выгоды от новых контрактов по содержанию станций.</desc>
      </event>

      <!-- d53 -->
      <event xml:id="event_city_revenue_stats_1851">
        <label>Анализ снижения городских доходов (1851)</label>
        <desc>Учет специфических поступлений отчетного года, включая доходы от лавок гостиного двора и перевозов.</desc>
      </event>

      <!-- d54 -->
      <event xml:id="event_city_revenue_stats_1850">
        <label>Городские доходы предыдущего периода (1850)</label>
        <desc>Статистическая база 1850 года, использованная для сопоставления с текущими доходами городов.</desc>
      </event>

      <!-- d55 -->
      <event xml:id="event_tax_payment_backlog_1849">
        <label>Погашение задолженностей по откупам (1849)</label>
        <desc>Фактическое поступление в казну в 1850 году денежных средств, причитавшихся за 1849 год.</desc>
      </event>

      <!-- d56 -->
      <event xml:id="event_road_infrastructure_stats_1850">
        <label>Состояние дорожной инфраструктуры (1850)</label>
        <desc>Данные о количестве почтовых трактов и перевозов, использованные как константа для текущего отчета.</desc>
      </event>

      <!-- d57 -->
      <event xml:id="event_river_navigation_safety_1851">
        <label>Речная навигация (1851)</label>
        <desc>Безаварийный период сплава судов и барок по рекам Енисей, Туба, Чулым и Кеть в отчетном году.</desc>
      </event>

      <!-- d58 -->
      <event xml:id="event_merchant_capital_declaration_1851">
        <label>Объявление купеческих капиталов (1851)</label>
        <desc>Ежегодная процедура подтверждения капиталов купцами трех гильдий для получения торговых прав.</desc>
      </event>

      <!-- d59 -->
      <event xml:id="event_insolvency_reports_1851">
        <label>Отчет о несостоятельности (1851)</label>
        <desc>Официальная фиксация отсутствия банкротств (несостоятельных должников) среди торгового сословия губернии.</desc>
      </event>

      <!-- d60 -->
      <event xml:id="event_agricultural_harvest_1851">
        <label>Сельскохозяйственный урожай (1851)</label>
        <desc>Итоги сбора зерновых (льна, конопли, хлеба) и оценка влияния климатических условий на урожайность.</desc>
      </event>

      <!-- d61 -->
      <event xml:id="event_gold_production_stats_1851">
        <label>Итоги золотодобычи (1851)</label>
        <desc>Официальная фиксация общего количества золота, добытого на частных приисках губернии за отчетный период.</desc>
      </event>

      <!-- d62 -->
      <event xml:id="event_gold_production_comparison_1850">
        <label>Сравнение добычи золота (1850)</label>
        <desc>Анализ роста золотодобычи в сравнении с показателями предыдущего года.</desc>
      </event>

      <!-- d63 -->
      <event xml:id="event_grain_reserve_status_1851">
        <label>Состояние хлебных запасов (1851)</label>
        <desc>Учет наличия зерна в экономических магазинах для обеспечения продовольственной безопасности населения.</desc>
      </event>

      <!-- d64 -->
      <event xml:id="doc_peasant_loans_resolution_1850">
        <label>Разрешение ссуд крестьянам (1850)</label>
        <desc>Постановление Совета Главного Управления Восточной Сибири о выдаче денежных ссуд крестьянам для улучшения хозяйства.</desc>
      </event>

      <!-- d65 -->
      <event xml:id="event_turukhansk_seed_order_1850">
        <label>Заказ семян для Туруханского края (1850)</label>
        <desc>Распоряжение Начальника губернии о закупке ячменя и картофеля для акклиматизации в северных широтах.</desc>
      </event>

      <!-- d66 -->
      <event xml:id="event_turukhansk_sowing_1851">
        <label>Первые посевы в Верхнеибатском участке (1851)</label>
        <desc>Экспериментальный посев ячменя и картофеля в Туруханском крае для развития местного земледелия.</desc>
      </event>

      <!-- d67 -->
      <event xml:id="event_exile_arrival_stats_1850">
        <label>Статистика прибытия ссыльных (1850)</label>
        <desc>Данные о количестве ссыльнопоселенцев, прибывших в губернию из внутренних регионов России в предыдущем году.</desc>
      </event>

      <!-- d68 -->
      <event xml:id="event_krasnoyarsk_embankment_start_1850">
        <label>Начало благоустройства набережной Енисея (1850)</label>
        <desc>Старт работ по созданию общественного сада и укреплению набережной в Красноярске на средства жертвователей.</desc>
      </event>

      <!-- d69 -->
      <event xml:id="event_parochial_school_opening_1851">
        <label>Открытие нового приходского училища (1851)</label>
        <desc>Расширение сети начального образования в губернии за счет открытия нового учебного заведения.</desc>
      </event>

      <!-- d70 -->
      <event xml:id="event_religious_status_indigenous_1851">
        <label>Миссионерская деятельность и состояние веры (1851)</label>
        <desc>Отсутствие сектантских ересей и массовое крещение 121 инородца Енисейского округа близ золотых промыслов.</desc>
      </event>

      <!-- d71 -->
      <event xml:id="event_library_religion_status_1851">
        <label>Состояние культуры и религии (1851)</label>
        <desc>Учет состояния Красноярской публичной библиотеки и фиксация отсутствия вредных ересей в губернии за отчетный год.</desc>
      </event>

      <!-- d72 -->
      <event xml:id="event_flood_krasnoyarsk_kansk_1851">
        <label>Наводнение в Красноярске и Канске (1851)</label>
        <desc>Стихийное бедствие (наводнение), причинившее жителям Красноярска, Канска и прилегающих округов убытков на сумму более 19 тысяч рублей.</desc>
      </event>

      <!-- d73 -->
      <event xml:id="event_indigenous_stats_1851">
        <label>Перепись инородческого населения (1851)</label>
        <desc>Статистический учет численности коренных народов губернии (тунгусов, остяков, самоедов и др.) с распределением по полу и образу жизни.</desc>
      </event>

      <!-- d74 -->
      <event xml:id="doc_police_fines_project_1851">
        <label>Проект о штрафах для домовладельцев (1851)</label>
        <desc>Административный проект № 1579, предлагающий штрафовать владельцев домов в Красноярске за неуведомление полиции о подозрительных жильцах.</desc>
      </event>

      <!-- d75 -->
      <event xml:id="event_gold_season_start_1850">
        <label>Начало отчетного периода золотодобычи (1850)</label>
        <desc>Дата начала годового цикла учета добычи золота на частных приисках Енисейской губернии.</desc>
      </event>

      <!-- d76 -->
      <event xml:id="event_gold_season_end_1851">
        <label>Завершение отчетного периода золотодобычи (1851)</label>
        <desc>Дата окончания годового статистического цикла учета золота, добытого частными золотопромышленниками.</desc>
      </event>

    </listEvent>
    <listPerson>
      <person xml:id="person_иван_гаврилов">
        <persName type="Сословие" subtype="мещанин">Иван Гаврилов</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_николай_новиков">
        <persName type="Сословие" subtype="мещанин">Николай Новиков</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_в_к_падалка">
        <persName type="Власть" subtype="губернатор">В. К. Падалка</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_платон_бронников">
        <persName type="Сословие" subtype="купец">Платон Бронников</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_лямина">
        <persName type="Сословие" subtype="купеческая вдова">Лямина</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_дарья_высовичева">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Дарья Высовичева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_краснопольский">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Краснопольский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_карлова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Карлова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_мичурине">
        <persName type="Сословия" subtype="купец">Мичурине</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_арефьева">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Арефьева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_бушуеве">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Бушуеве</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_подышагиных">
        <persName type="Сословия" subtype="мещане">Подышагиных</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_мавриной">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Мавриной</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_катаева">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Катаева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_корелина">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Корелина</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_донникова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Донникова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_гофману">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Гофману</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_егорове">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Егорове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_кудринове">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Кудринове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_ивана_бурмакина">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Ивана Бурмакина</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_моисей_левинский">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Моисей Левинский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_соломатове">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Соломатове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_бугаеве">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Бугаеве</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_таратанове">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Таратанове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_тарасову">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Тарасову</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_бурмакина">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Бурмакина</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_толстой">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Толстой</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_семен_максимовский">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Семен Максимовский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_игнат">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Игнат</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_сырипольщикова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Сырипольщикова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_соломатова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Соломатова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_сиротинине">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Сиротинине</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_ситникове">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Ситникове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_хращевский">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Хращевский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_аграфена_ваганова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Аграфена Ваганова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_фарафонт">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Фарафонт</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_безрукова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Безрукова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_данниковой">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Данниковой</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_потылицыне">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Потылицыне</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_носове">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Носове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_федор_начапинский">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Федор Начапинский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_веселкове">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Веселкове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_чигинцове">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Чигинцове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_иванове">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Иванове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_ивана_скрыпольщикова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Ивана Скрыпольщикова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_сапожникова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Сапожникова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_феоктистовым">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Феоктистовым</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_скрыпольщикова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Скрыпольщикова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_иванова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Иванова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_токаревым">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Токаревым</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_тарасовым">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Тарасовым</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_денисова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Денисова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_фалееве">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Фалееве</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_сенцове">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Сенцове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_алексееве">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Алексееве</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_желуданове">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Желуданове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_беликове">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Беликове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_добранине">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Добранине</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_бабиеве">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Бабиеве</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_соколова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Соколова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_фалеева">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Фалеева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_алексееву">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Алексееву</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_туголукова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Туголукова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_сурикову">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Сурикову</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_грудининым">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Грудининым</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_гробовский">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Гробовский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_михаил_степанов">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Михаил Степанов</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_давыдовым">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Давыдовым</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_кузубове">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Кузубове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_монахове">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Монахове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_волянский">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Волянский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_лукьянову">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Лукьянову</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_лисовский">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Лисовский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_дмитрий_кащенка">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Дмитрий Кащенка</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_марков">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Марков</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_абакумове">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Абакумове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_зыкове">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Зыкове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_вилговича">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Вилговича</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_василков">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Василков</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_пестерева">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Пестерева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_свешникове">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Свешникове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_кочкине">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Кочкине</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_масленикове">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Масленикове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_налобардине">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Налобардине</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_арбекова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Арбекова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_самковым">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Самковым</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_абрамова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Абрамова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_новиковым">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Новиковым</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_михаила_шарыпова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Михаила Шарыпова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_алеева">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Алеева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_елена_зырянова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Елена Зырянова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_влахом">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Влахом</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_башурова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Башурова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_полигузове">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Полигузове</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_добрашеве">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Добрашеве</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_шарыпова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Шарыпова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_щепетильникова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Щепетильникова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_лучникову">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Лучникову</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_добрашевым">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Добрашевым</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_полигузовым">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Полигузовым</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_столыпина">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Столыпина</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_барзецова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Барзецова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_туговикова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Туговикова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_романа_колмагорова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Романа Колмагорова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_григорий_патюков">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Григорий Патюков</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_надежда_горецкая">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Надежда Горецкая</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_веселова">
        <persName type="Сословие" subtype="мещанка">Веселова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_петрова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Петрова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_колмагорова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Колмагорова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_дохтурова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Дохтурова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_евсеева">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Евсеева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_кобалина">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Кобалина</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_коростилева">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Коростилева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_григорьева">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Григорьева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_попова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Попова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_сыренщикова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Сыренщикова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_бунова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Бунова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_михайлова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Михайлова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_шадрина">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Шадрина</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_ивана_ермолаева">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Ивана Ермолаева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_стручкова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Стручкова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_машукова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Машукова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_авдотья_кошкарова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Авдотья Кошкарова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_павел_михайлов">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Павел Михайлов</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_егор_козмин">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Егор Козмин</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_гофмана">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Гофмана</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_бранштейна">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Бранштейна</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_никулина">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Никулина</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_ермолаева">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Ермолаева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_анастасия_гаврилова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Анастасия Гаврилова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_пелагея_васильева">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Пелагея Васильева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_евдокимова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Евдокимова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_кузнецова">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Кузнецова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_stepan_strelkov">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Степан Стрелков</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_fedor_kuzmin">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Федор Кузмин</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_egor_cheremnykh">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Егор Черемных</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_ivan_kozmynykh">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Иван Козминых</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_ivan_starikov">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Иван Стариков</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_ivan_startsov">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Иван Старцов</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_ivan_shchepetunin">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Иван Щепетунин</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_yakov_kochnev">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Яков Кочнев</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_alexandra_skornyakova">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанка">Александра Скорнякова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_anashkin">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Анашкин</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_stepanov">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Степанов</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_nepomnyashchaya">
        <persName type="Сословия" subtype="ссыльная">Непомнящая</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_nepomnyashchiy">
        <persName type="Сословия" subtype="ссыльный">Непомнящий</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_shmulliviovich">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Шмулливиович</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_nikifor_gogulin">
        <persName type="Сословия" subtype="мещанин">Никифор Гогулин</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_mazalevskiy">
        <persName type="Сословия" subtype="государственный преступник">Мазалевский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_pavel_vyshemirskiy">
        <persName type="Сословия" subtype="политический преступник">Павел Вышемирский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_khotimskiy">
        <persName type="Сословия" subtype="торгующий крестьянин">Хотимский</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_alexander_vinokurov">
        <persName type="Сословия" subtype="купец">Александр Винокуров</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_alexander_kovrigin">
        <persName type="Сословия" subtype="купец">Александр Ковригин</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_nesterov">
        <persName type="Сословия" subtype="купец">Нестеров</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_petukhov">
        <persName type="Сословия" subtype="купец">Петухов</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_danilov">
        <persName type="Сословия" subtype="купец">Данилов</persName>
      </person>
    </listPerson>
    <listPlace>
      <place xml:id="place_krasnoyarsk">
        <placeName type="Насел. пункты" subtype="город">Красноярск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eniseysk">
        <placeName type="Насел. пункты" subtype="город">Енисейск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kansk">
        <placeName type="Насел. пункты" subtype="город">Канск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_chylim">
	<placeName type="Географические Точки" subtype="река">Чулым</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_achinsk">
        <placeName type="Насел. пункты" subtype="город">Ачинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_minusinsk">
        <placeName type="Насел. пункты" subtype="город">Минусинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk">
        <placeName type="Насел. пункты" subtype="город">Туруханск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_province">
        <placeName type="Адм. единицы" subtype="губерния">Енисейская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="west_syberia">
	<placeName type="Адм. единицы" subtype="регион">Западной Сибири</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tomsk_province">
        <placeName type="Адм. единицы" subtype="губерния">Томская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_irkutsk_province">
        <placeName type="Адм. единицы" subtype="губерния">Иркутская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eastern_siberia">
        <placeName type="Адм. единицы" subtype="генерал-губернаторство">Восточная Сибирь</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk_region">
        <placeName type="Адм. единицы" subtype="край">Туруханский край</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_okrug">
        <placeName type="Адм. единицы" subtype="округ">Енисейский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_Верхнеибатском">
	<placeName type="Насел. пункты" subtype="участок">Верхнеибатском</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kansk_okrug">
        <placeName type="Адм. единицы" subtype="округ">Канский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_achinsk_okrug">
        <placeName type="Адм. единицы" subtype="округ">Ачинский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_minusinsk_okrug">
        <placeName type="Адм. единицы" subtype="округ">Минусинский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_solenoozerny_fortpost">
        <placeName type="Насел. пункты" subtype="форпост">Соленоозерный форпост</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisey_river">
        <placeName type="Географические Точки" subtype="река">Енисей</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tuba_river">
        <placeName type="Географические Точки" subtype="река">Туба</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_ket_river">
        <placeName type="Географические Точки" subtype="река">Кеть</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kamensky_plant">
        <placeName type="Насел. пункты" subtype="завод">Каменский завод</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_talovaya">
        <placeName type="Насел. пункты" subtype="селение">Таловая</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_rybinskoe">
        <placeName type="Насел. пункты" subtype="селение">Рыбинское</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tesinskaya_volost">
        <placeName type="Адм. единицы" subtype="волость">Тесинская волость</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_antsyrskaya_volost">
        <placeName type="Адм. единицы" subtype="волость">Анцырская волость</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_perm_province">
        <placeName type="Адм. единицы" subtype="губерния">Пермская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_balakhtinskaya_volost">
        <placeName type="Адм. единицы" subtype="волость">Балахтинская волость</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kazachinskaya_volost">
        <placeName type="Адм. единицы" subtype="волость">Казачинская волость</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_daurskaya">
        <placeName type="Насел. пункты" subtype="селение">Даурская</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_biysk">
        <placeName type="Адм. единицы" subtype="округ">Бийский</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_yartsovsky">
        <placeName type="Насел. пункты" subtype="участок">Ярцовский</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_verkhneibatsky">
        <placeName type="Насел. пункты" subtype="участок">Верхнеибатский</placeName>
      </place>
    </listPlace>
    <listOrg>
      <org xml:id="org_gubernskoe_pravlenie">
        <orgName type="Гос. Органы" subtype="правление">Губернское правление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_prikaz_public_welfare">
        <orgName type="Общ. орг-ии" subtype="приказ">Приказ общественного призрения</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_medical_board">
        <orgName type="Гос. Органы" subtype="управа">Врачебная управа</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_recruit_board">
        <orgName type="Гос. Органы" subtype="присутствие">Рекрутское присутствие</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_public_library">
        <orgName type="Образование" subtype="библиотека">Красноярская губернская публичная библиотека</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_irkutsk_gymnasium">
        <orgName type="Образование" subtype="гимназия">Иркутская гимназия</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_cossack_regiment">
        <orgName type="Войска" subtype="полк">Енисейский конный казачий полк</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_private_board">
        <orgName type="Гос. Органы" subtype="управа">Красноярская Частная Управа</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_house_of_correction">
        <orgName type="Тюрьмы" subtype="смирительный дом">Смирительный дом</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_troitsk_salt_works">
        <orgName type="Пром-ть" subtype="завод">Троицкий солеваренный завод</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_ministry_internal">
        <orgName type="Гос. Органы" subtype="министерство">Министерство внутренних дел</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_catholic_clergy">
        <orgName type="Церковь" subtype="духовенство">Римско-Католическое духовенство</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_committee_ministers">
        <orgName type="Гос. Органы" subtype="комитет">Комитет министров</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_expedition_exiles">
        <orgName type="Гос. Органы" subtype="экспедиция">Экспедиция о ссыльных</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_omsk_battalion">
        <orgName type="Войска" subtype="батальон">Омский батальон</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_siberian_line_battalion_12">
        <orgName type="Войска" subtype="батальон">Сибирский линейный батальон № 12</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_vladimir_orphanage">
        <orgName type="Общ. орг-ии" subtype="приют">Владимирский детский приют</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_nazarovo_volost_board">
        <orgName type="Гос. Органы" subtype="правление">Назаровское волостное правление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_vyatka_gubernia_board">
        <orgName type="Гос. Органы" subtype="правление">Вятское Губернское правление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_tobolsk_gubernia_board">
        <orgName type="Гос. Органы" subtype="правление">Тобольское Губернское правление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_gorodskaya_policiya">
        <orgName type="Гос. Органы" subtype="полиция">Городская полиция</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_zemskaya_policiya">
        <orgName type="Гос. Органы" subtype="полиция">Земская полиция</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_perm_gubernia_board">
        <orgName type="Гос. Органы" subtype="правление">Пермское губернское правление</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_sovet_glavnogo_upravleniya_vostochnoy_sibiri">
        <orgName type="Гос. Органы" subtype="совет">Совет Главного управления Восточной Сибири</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_sirotskiy_sud">
        <orgName type="Гос. Органы" subtype="суд">Сиротский суд</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_slovesnyy_sud">
        <orgName type="Гос. Органы" subtype="суд">Словесный суд</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_okruzhnoy_sud">
        <orgName type="Гос. Органы" subtype="суд">Окружной суд</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_gorodovoy_sud">
        <orgName type="Гос. Органы" subtype="суд">Городовой суд</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_zemskiy_sud">
        <orgName type="Гос. Органы" subtype="суд">Земский суд</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_enisey_kazennaya_palata">
        <orgName type="Гос. Органы" subtype="палата">Енисейская Казенная палата</orgName>
      </org>
      <org xml:id="org_stroitelnaya_komissiya">
        <orgName type="Гос. Органы" subtype="комиссия">Строительная комиссия</orgName>
      </org>
    </listOrg>
  </standOff>
</TEI>